\documentclass[french, 11pt, a4paper]{article}
\usepackage{xunicode}
\usepackage{fontspec}
\usepackage[frenchb]{babel}

\author{Julien \textsc{Durillon} \and Alexandre \textsc{Garnier}}
\title{Spécification d'un gestionnaire de services}

\begin{document}
\maketitle

\section{Introduction}

Dans le cadre du module de \emph{Construction formelle du logiciel en B} du
Master ALMA de l'Université de Nantes, nous avons eu à concevoir la
spécification formelle en B d'un système des gestion de services au sein d'un
OS.\\

Il s'agit plus précisément d'une architecture basée sur un ensemble de services
accessibles par un nombre variable de processus, selon que ces services soient
en accès exclusif ou inclusif. L'accès aux services exclusifs devra être basé
sur des profils de processus, de sorte que seuls les processus dont le profil
est reconnu par un service pourront utiliser celui-ci.

Ce faisant, on distingue trois concepts principaux au sein du projet, à savoir
les services, les processus et les profils. Dès lors, dans notre travail de
conception puis de spécification, nous avons eu pour objectif principal de
refléter cette telle répartition.\\

Dans la suite, après une analyse plus avancée du sujet, nous présenterons la
spécification formelle des différents aspects attendus du logiciel, ainsi que
les différents raffinements et implantations opérées.

Enfin, nous discuterons de la solution finale, des problèmes encontrés dans sa
conception, et des avantages et inconvénients que nous avons pu mettre à jour
quand à l'utilisation de B, et plus spécifiquement d'AtelierB.

\section{Analyse}

    \subsection{Les éléments du système}
        Pour pouvoir répondre aux conditions du système, nous devons manipuler les concepts suivants :

        \begin{itemize}
            \item processus : un processus identifié par un numéro
            \item service : un service est utilisé par un processus
            \item profile : un processus possède un profil ; un service peut filtrer les processus autorisés via leur profil
        \end{itemize}


    \subsection{Première itération sur l'architecture}
        Les concepts \emph{processus} et \emph{profile} sont intimement liés.
        Nous allons donc séparer la conception en deux parties : d'un côté la
        gestion des processus et de leur profil, de l'autre la gestion des
        services.

        Dans la partie processus, il doit être possible de créer et de supprimer
        un processus, d'y associer un profil.

        Dans la partie service, il doit être possible de déclarer un service, de
        l'activer, d'y associer les profils autorisés, d'inscrire des processus à un service.




\end{document}

